中國不再賣「樓花」？一個時代將終結

【看中國2018年9月26日訊】（看中國記者文龍綜合報導）日前，廣東省房地產協會下發《關於請提供商品房預售許可有關意見的緊急通知》。官方表示現房銷售將是趨勢，這將終結實施了24年的商品房預售制度。這也引發人們對未來房價和房企受到衝擊的熱議。

廣東省房地產協會發通知引發熱議

繼共有產權住房新政後，廣東的房地產市場又一次成為外界焦點。日前，廣東省房地產協會向各副會長單位下發《關於請提供商品房預售許可有關意見的緊急通知》（以下簡稱《通知》）。《通知》表示，廣東省住建廳已配合中國住建部要求，對商品房預售制度進行了調研並擬訂了相關材料，擬「逐步取消商品房預售制度，全面實施現售」。該材料擬於9月25日上報中國住建部。

9月25日，據《時代週報》報導，廣東省住建廳工作人員表示，住建廳房地產處也下發了一份文件，意在向各房地產開發企業瞭解當前其所持有的項目預售信息等情況。但對廣東省房地產協會發布《通知》的消息，該人員表示：「需要向房地產處垂詢才比較可靠，但總體而言，現售是趨勢。」

這意味著將終結實施了24年的商品房預售制度。

該消息一出，在香港上市的中資地產股首先下跌，24日恆生中國內地地產股全面下跌，市值一天蒸發逾636億港元。

早在1994年，商品房預售制度（俗稱賣樓花）就開始在中國內地實行，它伴隨著中國房地產發展近25年。在商品房短缺的時代，預售制度提高週轉速度，然而到了今天，預售制已經弊端重重。在一般情況下，房地產開發企業從拿地到建築完工大致要兩年的時間。而在賣樓花模式下，在中國內地則要求建設到三分之一時即可對外預售，而這個時間週期一般都是半年左右。所以，預售制說白了就是玩「空手套白狼」的遊戲，房地產的高週轉模式由此而來，風險卻要轉嫁給購房者和銀行。

分析人士指出，房地產開發商拿地後半年就可以預售樓盤，就能提前一年半鎖定購房者。而購房者要預付定金，銀行要提前給貸款，房地產開發商則可輕輕鬆松的提前拿到房款，同時還能以既有資金再度放大銀行貸款，然後進行下一輪開發。如此房地產開發商便可以進行高週轉運作。不過，這其中的運營風險是不言而喻的。

房地產開發商可以以很少的自有資金，撬動起動輒幾十億乃至上百億的開發項目，源源不斷從購房者和銀行手中套取資金，所以近年來商品房預售制飽受詬病。

取消商品房預售制，首先會對房地產開發企業產生衝擊，有研究表明：1.可能導致萬科、保利等龍頭房企利潤約下降4%；2.過度依賴房地產開發貸和高週轉企業受傷更大。3.房地產行業淘汰會加速，建房成本會增加。

而對於房價的衝擊，現在很多人擔心，商品房預售制度一旦取消，住宅出讓週期拉長，會減少新房供給，讓市場更加供不應求，房價隨後上漲。

商品預售制度--賣樓花的來歷

1954年，香港富豪霍英東用不到100萬港元的本金，在一年時間裏「蓋好」並出售了100餘棟四方街唐樓和香檳大廈、蟾宮大廈，淨賺1000萬港元，連他自己都沒料到。這歸功於他生平得意之作——「賣樓花」。

上世紀50年代的香港，房地產市場一片沉悶，雖然人口在短短几年間急速從50萬膨脹到220萬，住房嚴重短缺，市場需求旺盛，但人均收入水平不高，很多人都買不起房，即便此前有地產商吳多泰首創「分層出售」，對普通人來說，買房仍遙不可及。

這時候，霍英東出現了，他帶著本港第一份售樓說明書，給全世界的地產行業帶來了翻天覆地的改變。他開創先河，發明瞭一種能加速開發商資金週轉、又能讓普通人減輕支付房款壓力的新方法——分期付款。

當時四方街還沒動土，霍英東就告訴市民們，你們可以交五成定金，交樓前再分期付清餘款即可。市民只需等錢交齊了，租客就晉升成業主！

愛圖好彩頭的香港人把購買正在建設中的房屋（即期房）稱為買「樓花」。

賣樓花,一直係輸打羸要遊戲

有D合約寫明賣唔超過某%,仲退訂比人當年事發生過